\documentclass{article}

% Uncomment the following line to allow the usage of graphics (.jpg, .png, etc.)
%\usepackage[pdftex]{graphicx}

% Comment the following line to deny the usage of umlauts and other non-ASCII characters
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Start the document
\begin{document}

% Create a new 1st level heading
%se hace la eszett ;)
Hallo und guten morgen. Ich hei\ss e Pablo. Im Rahmen von unseren Thema "Berufen" möchte ich uber "Traumberuf" vorstellen.\\

Meine presentation gliedert sich in 4 Punkte:\\


%no detecta funcion enumarate
\begin{itemize}

\item Ertens: Vorberatungen.
\item Zweitens: Traumberuf.
\item Dritens: Zukunfspläne.
\item Viertens: Arbeit suchen.

\end{itemize}

Zu Punkt 1 habe ich über mein studium schreiben. 


\section{Vorberatungen}

Ich studiere Electric Ingenieur in Ingenieur Fakultät auf den UNAM. Aber ich möchte nicht ein arbeit suchen, sondern ich möchte ein Unternehmer sein.

Zu den vorbereiten ich würde unterlagen gehen.




\section{Traumberuf}



Ich möchte mit meinen Freunden ein Firma machen.
Ich habe schon ein Erfindung gemacht.

Zu Traumberuf sollte ich mit Freunden arbeiten. Wenn ich mein Firma machen, sollte ich  Geldanlage suchen.\\


\section{Zukunfspläne}

Meine aufgaben sind folgende:

\begin{itemize}
  \item Geldanlege suchen.
  \item Patent erlidigen.
  \item Brand erlidigen.
\end{itemize}



Damit komme ich shon zu meinem letzten Punkt: 

\section{Arbeit suchen}

Ich möchte kein arbeit suchen, weil ich möchte ein Unternehmer sein.
Ich muss so viel informationen aus Geldanlage suchen, dann ich konnte ein Firma machen.

% Uncomment the following two lines if you want to have a bibliography. Please do not forget to add an entry to your bibliography and reference it by using the \cite{} command
%\bibliographystyle{alphadin}
%\bibliography{document}

% End of the document
\end{document}
